\fancypagestyle{plain}{
\fancyhf{}%
\fancyhead[L]{\textsf{} \\ \textsf{практикум}}

\fancyhead[C]{\textsf{10-1, 10-2, 10-3}}


\fancyhead[R]{\textsf{Свирина, Терехов, Тихоновская} \\ \textsf{}}

\fancyfoot[C]{\thepage}
}

\pagestyle{plain}


\textbf{\Large Список экспериментов в 10-м классе}

\begin{enumerate}
    \item Измерить фокусное расстояние линзы. Оборудование: линза, лазер, линейка.
    \item Измерить плотности материалов, из которых сделаны две монеты (два предмета произвольной формы). Оборудование: две
		монеты разных достоинств, сделанные из разных материалов с маленькими отверстиями в них, тонкая нить длиной $1$ м, стакан
        с водой, миллиметровая бумага, штатив с горизонтальной рейкой, ножницы, кнопки для крепления нити к рейке. Рейку от
        штатива отделять запрещено. Поверхность стола, на котором находится оборудование можно считать горизонтальной.
    \item Измерить емкость конденсатора. Оборудование: конденсатор, резистор, провода, вольтметр, секундомер.
    \item Измерить длину волны лазера. Оборудование: лазер, фольга, (острый нож), линейка, штатив.
	\item Проверка статистического распредления при помощи монеток. Оборудование: монетки 10шт., миллиметровка.
	\item Измерить плотность деревянной палочки. Оборудование: палочка, вода, нитки, линейка.
	\item Измерить коэффициент трения между шнуром и трубой. Оборудование: шнур, нитки, батарейки 2 шт., скотч, миллиметровка,
		труба. 
	\item Измерить расстояние между дорожками CD-диска. Оборудование: CD-диск, лазерная указка с известной длиной волны, рулетка.
	\item Исследовать лобовое столкновение шарика и монетки. Оборудование: нитки, шарик, монета, миллиметровка, линейка, стул,
		стол. 
	\item 
\end{enumerate}



Если отклонить в поперечном направлении конец зажатой с одного конца упругой линейки и отпустить, возникнут свободные
поперечные колебания. Наименьшая циклическая частота $\omega$ таких колебаний определяется плотностью $\rho$ материала
линейки, его модулем Юнга $E$ и геометрическими размерами свободного конца линейки: длиной $l$, толщиной $d$ и шириной
$b$: $\omega = \beta E^m \rho^n l^p b^q h^s$, где $\beta$~--- безразмерный коэффициент, $m, n, p, q, s$~--- некоторые
рациональные числа. Модуль Юнга $E$ определяет упругие свойства материала. По закону Гука относительная деформация
стержня под действием силы $F$, приложенной перпендикулярно его сечению $S$, равна $\eps = \dfrac{\delta l}{l} =
\dfrac{F}{ES}$.

\begin{enumerate}
    \item Предложите метод измерения частоты колебаний линейки с помощью стробоскопа.
    \item Снимите эксприментальную зависимость $\omega(l)$ минимальной частоты колебаний линейки.
    \item По результатам измерений определитель значение коэффициента $p$ в формуле.
    \item Определите значения коэффициентов $m, n, q, s$ в формуле.
\end{enumerate}

\textbf{Оборудование}: стобоскоп, стальная линейка толщиной $h_1 = (1.00 \pm 0.01) \mbox{мм}$, зажим, миллиметров
бумага.


\clearpage

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: